\documentclass{jarticle}
\usepackage{longtable}
\addtolength{\oddsidemargin}{-15mm}
\addtolength{\evensidemargin}{-15mm}
\addtolength{\textwidth}{30mm}
\addtolength{\topmargin}{-15mm}
\addtolength{\textheight}{30mm}

\title{実行例: Siのフォノン分散}
\author{東京大学　情報理工　コンピュータ科学専攻 吉本 芳英}
\begin{document}
\maketitle

\section{はじめに}

この実行例ではSiのフォノン分散をphonopyを用いて計算する。
なおこの配布パッケージには入力例と出力例が同梱されている。
\verb+sample/example-si-phonopy+を見ること。

phonopyは標準モード(VASP)で使う。
xTAPP-util/phonopy以下にはこのための入出力変換ツールが用意されている。

\section{入力データの用意}

phonopyには基本格子の情報をPOSCARファイルで渡す。
そのため、xTAPPの入力si.cgをPOSCARファイルに変換する。
xTAPPに含まれている入力ファイル変換ツール\verb+xticonv+を用いる。

\vspace{5mm}\hrule
\begin{verbatim}
$ xticonv poscar si.cg > POSCAR
\end{verbatim}
\hrule\vspace{5mm}

とする。

\section{phonopyでスーパーセル計算の入力データを作る}

$4\times 4\times 4$セルでの計算を行なう。

\vspace{5mm}\hrule
\begin{verbatim}
$ phonopy -d --dim="4 4 4"
\end{verbatim}
\hrule\vspace{5mm}

とすると、カレントディレクトリに\verb+disp.yaml+が作成される。
この中に、必要なスーパーセルの情報が入っている。これを
xTAPPの入力ファイルに変換するには、格子の情報以外で計算上必要な情報を書き込んだ
テンプレートファイル(\verb+si.tmpl+)をxTAPP-utilの
ツール\verb+phonopy/disp2xti.py+で
を変換する。\verb+si.tmpl+は
\begin{enumerate}
 \item テンプレートファイル中の\verb+{LATTICE_LIST}+,\verb+{NUMBER_ATOM}+を
     \verb+disp.yaml+にあるスーパーセルと原子数で書き換え
 \item \verb+{BASENAME}+を生成したxTAPP入力ファイルの基幹部で書き換え
 \item \verb+# atom data+セクションのうち原子位置の部分を\verb+disp.yaml+の内容から
       生成してテンプレートの最後の行の後ろに書き加える
\end{enumerate}
と変換される。この変換の際に元素記号をxTAPPの入力での
元素の番号に変換しなければならないが、カレントディレクトリにasym2num.yaml
を作成して、これには
\begin{verbatim}
 Si: 1
\end{verbatim}
と書き込んでおく。

\subsection{テンプレート作成上の注意点}

テンプレートファイルの最後に\verb+# atom data+セクションをおくことを
忘れないこと。ツール\verb+disp2xti.py+はテンプレートの末尾に
原子位置データを追加するためである。

また、\verb+phonopy+が標準で用意している微小変位は
大変に小さいため(0.01\AA)対応する力も小さい。したがって精度良く力を計算
できるように、平面波のカットオフはかなり大きくとり、同時にSCF計算の
収束条件も厳しくする必要がある。

あるいは逆に\verb+phonopy+に問題が出ない程度に大きめ(0.04\AA)の微小変位を
使うように指示する方法もある。数値微分は計算に用いる変位が小さすぎても精度が
落ちるので注意が必要である。
phonopyに大きめの変位を使わせる場合
\vspace{5mm}\hrule
\begin{verbatim}
$ phonopy -d --dim="4 4 4" --amplitude 0.04
\end{verbatim}
\hrule\vspace{5mm}
などとする。

生成される変位によって元の対称性はこわされるので、対称性行列は
変化する。大きなスーパーセル計算が望ましいが、その場合$\Gamma$点だけの
$k$点で良いので、自明な対称性だけの指定で計算量的には問題ないはずである。

\subsection{テンプレートから入力ファイルの生成}

テンプレートから入力ファイルを生成するには

\vspace{5mm}\hrule
\begin{verbatim}
$ disp2xti.py si
\end{verbatim}
\hrule\vspace{5mm}

とする。こうすることで入力ファイルが\verb+si-[0-9][0-9][0-9].cg+の名前で
順番にカレントディレクトリに作成される。この例の場合、\verb+si-001.cg+だけが
出力されるはずである。つまり、一つの変位の計算だけで良い。基本セルで既約な原子が
1つだけで等方的な系なのでこれで良い。

\section{xTAPPの実行}

xTAPPで入力ファイルを処理して、出力ファイル\verb+si-[0-9][0-9][0-9].str+を
すべて\verb+disp.yaml+があるディレクトリに回収する。

\section{phonopyの入力ファイルの作成}

ツール\verb+xTAPP-util/phonopy/disp2fset.py+で回収した出力ファイルからphonopyで処理するファイル\verb+FORCE_SETS+を
作成する。\verb+disp.yaml+と回収した出力ファイルがあるディレクトリで

\vspace{5mm}\hrule
\begin{verbatim}
$ disp2fset.py -p [strconv path] si
\end{verbatim}
\hrule\vspace{5mm}

とするとカレントディレクトリに\verb+FORCE_SETS+ができる。
ここで\verb+[strconv path]+はxTAPP付属のツール \verb+strconv+ への
パスである。

\section{phonopyでフォノン分散、状態密度などを描く}

詳細はphonopyの手引きを確認すること。
なお、標準(VASPモード)では周波数の単位がTHzになっているはずである。

\vspace{5mm}\hrule
\begin{verbatim}
$ phonopy -p band.conf
$ phonopy -p mesh.conf
\end{verbatim}
\hrule\vspace{5mm}

\end{document}